---
title: كيف ستوثق وتقيّم نتائج المشروع؟
taxonomy:
    category:
        - docs
process:
    markdown: true
    twig: true
---
بمجرد انتهاء المشروع، يتعين عليك (وعلى فريقك) تدوين نتائج المشروع. وحاول الإجابة بصورة شافية وبأقصى قدر ممكن من التفاصيل على السؤال التالي: ما الذي حققه المشروع وكيف؟ لقد سبق وأن ذكرنا أن الجهات المانحة قد تُلزم صاحب المشروع بكتابة تقارير إليها، ولكن في حالة عدم طلب الجهات المانحة هذا الأمر، يتعين عليك في كل الأحوال المضي قدماً بكتابة التقرير. فالتقارير تمثل أداة للاتصال والتواصل ووسيلة مفيدة لتشاطر المعلومات والخبرات مع المجتمع المحلي والسلطات المحلية والوطنية. كما أنها تمثل مدخلات قيمة للمشاريع القادمة.

أما عمليات التقييم فتجرى عادة في نهاية المشروع. والغرض من التقييم هو معرفة ما إذا كان هناك تأثير مهم للمشروع أو تغيير أحدثه. وهو أمر لا يقاس عادة إلا على المدى الطويل. لذلك يوصى باعتماد عمليات التقييم بالنسبة للمشاريع التي يستغرق انجازها أكثر من سنتين على اقل تقدير. فإذا كان مشروعك يندرج ضمن المشاريع الطويلة، فعليك أن تفكر بإجراء عملية تقييم له. ولهذا الأمر أيضاً تبعات مالية، نظراً لأنه يجب الاستعانة بخدمات خبير خارجي لتولي عملية التقييم، وعليك ان تدرج ذلك في ميزانيتك.